空難改寫香港電影史

從上世紀三四十年代起，新加坡，馬來西亞就一直是龐大的華語電影市場，因此新馬電影商的勢力順理成章地伸入香港電影界，握住影業生存的命脈，形成極大的勢力。到五十年代中後期，香港獨立製片的小公司衰落，形成邵氏和電懋兩大公司對峙的局面。這種形勢一直持續到七十年代末期八十年代早期，邵氏在電影製作方面逐漸衰退才告轉變。所以電懋和邵氏公司的發展，標誌著香港電影界進入了所謂“大公司時代”。

在陸運濤主持電懋的全盛時期，出品影片在質量上遠勝於它的競爭者如邵氏父子公司等，可惜這種盛況沒有維持多久就過了巔峰，隨著邵氏兄弟公司在香港的崛起，和陸運濤因空難而逝世，電懋也走向了沒落。香港浸會大學歷史系的鐘寶賢博士和香港資深電影人舒琪向本報記者介紹電懋公司發展和衰落的過程，它是香港電影史上不可忽略的重要一頁。

林黛是香港歷史上名頭最響的國語片女演員，1957年年電懋的“金蓮花”讓她獲得亞洲影展最佳女主角，林黛是當時兩大電影公司電懋和邵氏的爭奪對象。

陸運濤一生醉心文藝，他坦言藝術遠比經營商業有趣。

空難為電懋畫上戛然而止的句號
1964年6月20日，第11屆亞洲影展在台灣舉行，陸運濤和邵逸夫應邀出席影展之後的觀光活動，邵逸夫有事沒能成行，而陸運濤及新婚妻子，行政人員等共57人在回程的飛機上全部遇難。

鐘博士非常遺憾地表示，如果熱愛藝術的陸運濤沒有突然去世，香港電影史很可能與現在不同，電懋的藝術成就也很有可能會高於邵氏。邵氏和電懋的經營者在理念上非常不同，陸運濤是真正熱愛電影，並不介意為製作出質量高的影片而花費大量金錢，而邵氏則更多地出於商業目的。

這次空難事件對電懋公司產生致命打擊，陸運濤空難逝世從某種意義上來說，使得香港影業的格局轉變成邵氏獨占天下的局面，對香港電影的發展更是產生了不可估量的影響。

從陸氏家族興替說起
要了解電懋的演變，先得從陸氏家族的興替說起。電懋的董事長陸運濤是新馬首富陸佑之子。陸運濤於1915年年生於吉隆坡，1933年年至1936年年間在劍橋大學修讀文學及歷史。1940年年回到新加坡，接管家業，包括銀行，橡膠園，錫礦，地產，酒店和娛樂業等。據熟悉陸運濤本人的朋友說他“文人氣息較重”，陸運濤一生醉心文藝，歷史，電影和攝影，熱愛騎馬，高爾夫球和觀鳥等活動，多次到沙漠探險，到森林拍攝雀鳥生態，他自己坦言觀鳥和攝影遠比經營他的商業江山有趣。不過電影只是陸氏家族事業的一小部分。

電懋正式成立
1948年4月，陸運濤在新加坡成立國際戲院有限公司並設立多家戲院，為了穩定片源，於1951年在新加坡成立國際影片發行公司，1953年它的子公司登陸香港，簡稱“國際”，由英國籍的猶太人歐德爾掌權，負責在香港購買影片在新加坡，馬來西亞上映。1955年年是陸氏影業王國的轉折點。“國際”接管了上海商人李祖永建立的“永華”後，便開始招攬“食客”和“智囊團”，比如成立了由張愛玲，宋淇，姚克組成的“劇本編審委員會”1956年，歐德爾被調回新加坡後，陸氏把“永華”和“國際”合併，改組為電影懋業公司（簡稱電懋），以“巨片標誌，榮譽之徵”作為口號。

好萊塢式管理模式
由於陸運濤主要是受西方教育，他的管理人員基本上也都是學歷很高或者有留學經驗並熟悉歐美電影業的。他們將歐美的製作路線，管理模式帶進電懋，並很大程度上影響了香港和台灣的電影業。當時電懋的生產模式是仿造好萊塢的片廠制，流水作業生產影片，引入全年製作計劃，財政預算及劇本策劃，片場內同時拍攝多部電影以節省時間和成本。另外，電懋還成立多個部門，專門負責宣傳，發行，製片。電懋甚至成立國泰電影畫報社，出版“國際電影”雜誌，發行量達到10萬份，用來宣傳影片製作和明星動態。除此之外，電懋還成立演員訓練班，培養新人，製造明星。總經理鍾啟文採取好萊塢控制明星的方法，由公司代替演員接見傳媒，並控制明星的私人生活，甚至包括他們的婚姻，以此保證明星們的公眾形象。所以，電懋企業化生產影片的同，度身打造出來的明星個個形象鮮明，光彩照人，比如林黛，尤敏，葛蘭，林翠，陳厚等。

電懋與邵氏的競爭
提起電懋，必然要提及電懋與邵氏的競爭。舒琪說兩家公司的競爭不止在香港，也在新馬和台灣。因為香港還是以粵語片為主，這兩家公司加起來的市場佔有率還不到一半。他們製作出來的影片主要是外銷，尤其是電懋，是先外銷之後再賣到香港。

邵逸夫1957年年組建邵氏兄弟公司之後，聲勢直逼電懋。陸運濤見此，親自來到香港和林黛見面，洽談合作，最後林黛分別與兩大公司各簽三部片約邵氏。力捧凌波的時候，電懋也不甘落後地將尤敏捧成一級明星。所以，兩者之間的競爭，不僅促進了香港電影業的興旺，還塑造出了大批明星。

不過電懋和邵氏雖然經營模式類似，但出產的影片大不相同。電懋受好萊塢影響，以中產階級為目標，出產的電影90％以上都是時裝片，歌舞片，都市喜劇等邵。氏的影片則很多都是源自上海的創作路線，以中國為主題，出產大量歷史片，武俠片，或者是反映香港低下階層生活的粵語片。

電懋改組為國泰
因為陸運濤長期在新加坡，香港的業務先後交給歐德爾和鍾啟文掌管，決策權卻還是掌控在陸運濤的手中。1962年年，鍾啟文終於不堪忍受人事糾紛和傳聞困擾離開了電懋。同年，孫晉三逝世，宋淇請辭，電懋管理層經歷重大變動，陸運濤只好親自出任總經理，並決定增加投資，開拓台灣市場。電懋和邵氏多年來激戰，互挖導演和演員。為了避免兩敗俱傷，兩家於1964年3月5日發表“君子協定”。可是，電懋與邵氏和解短短三個月後，陸運濤便因空難逝世。

空難之後，電懋內部一片混亂，由陸運濤的妹夫朱國良繼承據朱國良的女兒朱美蓮介紹：陸運濤是一個享受燈光和社交的風流人物，但朱國良為人卻十分低調，內向0.1965年，朱國良宣布把電懋改組為“國泰機構（香港）有限公司”。朱國良延長了電懋的壽命，但卻沒有延續陸運濤的夢想，現在國泰機構還是很大的財團，可是在電影領域只剩下發行和戲院業務而已。

電懋影人

編劇張愛玲
張愛玲於上世紀40年代末到港，經摯友宋淇鼎力相助，與電懋合作將近十年之久，寫了近十個劇本，合作十分愉快。

1959年年的“情場如戰場”一片獨具張愛玲作品風格，深受觀眾歡迎。六十年代張愛玲與導演王天林合作了一系列“南北片”，其中如“小兒女”很受香港電影評論界的青睞，並獲得1963年年台灣金馬獎優秀劇情片獎。

明星林黛
林黛是香港歷史上名頭最響的國語片女演員，她創下蟬聯四屆亞洲影展最佳女主角的紀錄，至今無人能破。林黛曾是電懋和邵氏的爭奪對象。林黛與兩家電影公司均有合作，戲路因此拓寬，先後拍過“金蓮花”，“貂蟬”，“江山美人”等風格，形式截然不同的電影。

1964年7月17日，林黛在寓所自殺，失救而死，年僅三十歲。當時她尚有“寶蓮燈”及“藍與黑”下集未及完成，公司只好物色樣貌相似的演員杜蝶勉強續完。這兩部電影也成為林黛的遺作。

電影筆記

吉卜賽式的布爾喬亞
很早就“接觸”過電懋因為命運的弔詭是如此神奇：1966年冬，北上的我住進了中央音樂學院其中的一個鋼琴室某日，發現那臨時鋪設的床底下有一大疊雜誌，好奇之下全拿出來，一看，竟全部是香港電影雜誌---“南國電影”，“國際電影”，“娛樂畫報”等，不下四五十本。據說那是紅衛兵“破四舊“時從”舊文化部“破回來的戰利品，不知為何塞到我這床底下來了。其中，以”國際電影“最好看。因為，它的女明星都很漂亮，身材很好，至今還記得她們中一些現在很少會再提到的名字，如孟莉，張仲文（說葉楓，葛蘭的人倒是很多了）等。該雜誌內容全是介紹電懋公司的影片和明星。這是“接觸”電懋的開始。

做一萬個夢也絕對沒夢到，九年後我成了這其中一本雜誌---“南國電影”的編輯。之後，就一直從事與電影有關的文字工作。我想，如此經歷，人類大概只有十億分之一這樣的機會。這比中什麼雙色球頭獎簡直還要難得多。而中這個“頭獎”的這個人竟然就是我。

有時你不能不相信命運的詭異。
當上“南國電影”編輯時，“國際電影”已經隨著電懋（國泰）公司的結束而停刊好幾年了。但人在“南國”，卻心在“國際”，到處找舊“國際電影“。”南國電影“是邵氏公司官方刊物，而”國際電影“卻是電懋公司關聯機構國泰公司的官方刊物。當時兩家公司是死對頭。沒辦法，誰讓自己迷上原電懋的女星們呢？直到對香港電影算是有些見識後，才逐漸明白，原來這是布爾喬亞。

是的，電懋作品是徹頭徹尾的小資。就連住在貧民窟鑽石山石屋裡的一家（“玉女私情”）也穿著講究得褲腿上的褶痕也很筆直，那你就難以想像住在九龍塘大戶人家的熨斗會是什麼樣？風雨漫天的時代，流民四處，尤敏們一個個依然髮絲不亂，光潔整亮（“星星月亮太陽”），那你是不是也不可想像逃難時竟會有人像吃西餐喝湯時那樣，仍堅持以湯匙用湯而不用餐匙？葛蘭像喝了極品紅酒陶醉般地唱經過改編的“卡門”插曲（“曼波女郎”）因為得悉自己真正身份而失落？有點不著邊際吧？是的，電懋電影和其裡面的人就像永遠好整以暇地時刻準備著---就算破產，也要堅持優雅地喝英式下午茶。是的，它是屬於另類的布爾喬亞，因為是多了些浪漫，性格，姿態和物質。然而，它是失根和落拓的。

“玉女私情”，“曼波女郎”等不約而同地都有“生母”，“養母”這樣的母題。他們本來不屬於這裡，但命運偏將他們安排南下到這個陌生的地方繼續生存處境。是吉卜賽式的，形態是保持著布爾喬亞式電懋影片幾乎無一例外地彰顯主角們曾經擁有過財富，理智，謹慎，既敢冒險又要有保險---典型的布爾喬亞;此刻雖不得不“寄人籬下”，但仍然要保持身段，不論是該公司主力編劇張愛玲或“四千金”，“家有喜事”或“情場如戰場”影片等。此外，電懋的大多數影片讓人感到是“她“而不是”他“：以女性形象”主宰“，雄性在這裡只系從屬地位從”當家花旦“尤敏，葛蘭，葉楓，到”最美麗的動物“張仲文，”野性“孟莉等，甚至從該公司所出品主要影片的名字就找到這種感覺。為什麼會這樣？也許就是吉卜賽因素了吉卜賽。永遠尋找他們的樂園，但總難以找到，於是不停地流動，在追尋一個夢。沒有人會追尋噩夢。於是乎，美麗尤物就替代了這種夢境，讓它很“真實”地出現。這又很符合布爾喬亞集體審美情趣。本來，電影就是夢嘛！也難怪自己為什麼會身在“南國”心在“國際”了。

電懋現象的出現，只能在那個特定的年代。

推